% !TEX encoding = UTF-8 Unicode


% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo31b.py}
def offre_bienvenue(tab):
    """tableau -> float"""
    somme = 0
    longueur = len(tab)
    if longueur > 0:
        somme = tab[0] * ...
    if longueur > 1:
        somme = somme + ...
    if longueur > 2:
        for i in range (2, longueur ):
            somme = ...
    return ...
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo43a.py}
def nombre_matchs (arb, nom):
    """arbre_competition , str -> int"""
    return occurrences (arb, nom)
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo43c.py}
def liste_joueurs(arb):
    """arbre_competition -> tableau"""
    if est_vide(arb):
        return ...
    elif ... and ...:
        return [racine(arb)]
    else:
        return ... + liste_joueurs (droit(arb))
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo51a.py}
P = creer_pile_vide()
while not est_vide(F):
    empiler(P, defiler(F))
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo51b.py}
def taille_file (F):
    """File -> Int"""
\end{filecontents*}


% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mars 2021}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}


					


\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mars 2021}}
\date{}

\maketitle


\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice utilise les mots du langage SQL suivant :
\itemizes{\item[]\texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{INSERT INTO}, \texttt{VALUES}, \texttt{ORDER BY}}
On rappelle qu’en SQL la clause \texttt{ORDER BY}, suivie d’un attribut, permet de classer les résultats par ordre croissant de l’attribut.\\\\
Dans un lycée, le parc informatique est constitué d’ordinateurs, d’imprimantes, de vidéoprojecteurs et de TNI (Tableau Numérique Interactif). Tous les ordinateurs et toutes les imprimantes sont connectés au réseau de l’établissement. Chaque salle de cours est identifiée par un numéro unique et contient :
\itemizes{\item un ou plusieurs ordinateurs reliés au réseau de l’établissement ;
\item aucun ou un seul vidéoprojecteur ;
\item s’il y a un vidéoprojecteur, aucun ou un seul TNI ;
\item une ou plusieurs imprimantes réseau.}
Un ordinateur peut être connecté via le réseau à une ou plusieurs imprimantes (situées éventuellement dans une ou plusieurs autres salles) et à un vidéoprojecteur avec TNI ou non. Les ordinateurs et les imprimantes possèdent un nom unique sur le réseau de l’établissement. Les vidéoprojecteurs ne sont pas connectés au réseau, ils ne possèdent pas de nom unique. Ils sont donc identifiés par le numéro de la salle où ils sont installés.\\
Tous ces matériels sont gérés à l’aide d’une base de données relationnelle qui comprend trois relations (ou tables) nommées : \texttt{Ordinateur}, \texttt{Videoprojecteur} et \texttt{Imprimante}.\\\\
On donne ci dessous le schéma relationnel de la relation \texttt{Ordinateur}, suivi d’un extrait de la relation \texttt{Ordinateur}. La clé primaire est soulignée.
\itemizes{\item[]\texttt{Ordinateur(\underline{nom\_ordi} : String, salle : String, marque\_ordi : String, modele\_ordi : String, annee : Int, video : Boolean)}}
On distingue deux types d’ordinateurs :
\itemizes{\item les ordinateurs multimédias pour les logiciels généraux avec un nom commençant par le groupe de lettres \texttt{Gen} ;
\item les ordinateurs techniques pour les logiciels qui demandent plus de ressources avec un nom commençant par le groupe de lettres \texttt{Tech}.}
Ce groupe de lettres est suivi d’un tiret et du numéro unique de l’ordinateur pour chaque type.\\
\begin{center}Les cinq premières lignes de la relation \texttt{Ordinateur}\\\phantom{truc}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
nom\_ordi&salle&marque\_ordi&modele\_ordi&annee&video
\tabularnewline\hline
Gen-24&012&HP&compaq pro 6300&2012&true
\tabularnewline\hline
Tech-62&114&Lenovo&p300&2015&true
\tabularnewline\hline
Gen-132&223&Dell&Inspiron Compact&2019&true
\tabularnewline\hline
Gen-133&223&Dell&Inspiron Compact&2019&false
\tabularnewline\hline
Gen-134&223&Dell&Inspiron Compact&2019&false
\tabularnewline\hline
\multicolumn{6}{c}{}
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item A l’aide d’un système de gestion de base de données, on envoie au serveur la requête SQL suivante :
\itemizes{\item[]\texttt{SELECT salle, marque\_ordi FROM Ordinateur ;}}
Quel résultat produit cette requête sur l’extrait de la relation \texttt{Ordinateur} donné ci-dessus ?
\item Quel résultat produit la requête suivante sur l’extrait de la relation \texttt{Ordinateur} donné ci-dessus ?
\itemizes{\item[]\texttt{SELECT nom\_ordi, salle FROM Ordinateur WHERE video = true ;}}
\end{enumerate}
\item Ecrire une requête SQL donnant tous les attributs des ordinateurs correspondant aux années supérieures ou égales à 2017 ordonnées par dates croissantes.
\item
\begin{enumerate}
\item Pour quelle raison l’attribut \texttt{salle} ne peut-il pas être une clé primaire pour la relation \texttt{Ordinateur} ?
\item On donne ci-dessous un extrait de la relation \texttt{Imprimante} :\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}Les cinq premières lignes de la relation \texttt{Imprimante}\\\phantom{truc}\\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{5}{c|}}
\hline
nom\_imprimante&marque\_imp&modele\_imp&salle&nom\_ordi
\tabularnewline\hline
imp\_BTS\_NB&HP&Laserjet pro M15w&114&Tech-62
\tabularnewline\hline
imp\_BTS\_Couleur&Canon&Megatank Pixma G5050&114&Tech-62
\tabularnewline\hline
imp\_salle-info1&Brother&2360DN&223&Gen-132
\tabularnewline\hline
imp\_salle-info1&Brother&2360DN&223&Gen-133
\tabularnewline\hline
imp\_salle-info1&Brother&2360DN&223&Gen-134
\tabularnewline\hline
\multicolumn{5}{c}{}
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]On prend \texttt{(nom\_imprimante, nom\_ordi)} comme clé primaire. Erire le schéma relationnel de la relation \texttt{Imprimante} en précisant les éventuelles clés étrangères pour les autres relations.
\end{enumerate}
\item On donne ci-dessous un extrait de la relation \texttt{Videoprojecteur} :\\
\end{enumerate}
\begin{center}
Les quatre premières lignes de la relation\texttt{ Videoprojecteur}\\\phantom{truc}\\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
salle&marque\_video&modele\_video&tni
\tabularnewline\hline
012&Epson&xb27&true
\tabularnewline\hline
114&Sanyo&PLV-Z3&false
\tabularnewline\hline
223&Optoma&HD143X&false
\tabularnewline\hline
225&Optoma&HD143X&true
\tabularnewline\hline
\multicolumn{4}{c}{}
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Écrire une requête SQL pour ajouter à la relation \texttt{Videoprojecteur} le vidéoprojecteur nouvellement installé en salle 315 de marque NEC, modèle ME402X et non relié à un TNI.
\item Écrire une requête SQL permettant de récupérer les attributs \texttt{salle}, \texttt{nom\_ordi} et \texttt{marque\_video} des ordinateurs connectés à un vidéoprojecteur équipé d’un TNI.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Routage, processus et SOC - 4 points}{\ \\
Un constructeur automobile utilise des ordinateurs pour la conception de ses véhicules. Ceux-ci sont munis d’un système d’exploitation, ainsi que de nombreuses applications parmi lesquelles on peut citer :
\itemizes{\item un logiciel de traitement de texte ;
\item un tableur ;
\item un logiciel de Conception Assistée par Ordinateur (CAO) ;
\item un système de gestion de base de donnée (SGBD).}
Chaque ordinateur est équipé des périphériques classiques : clavier, souris, écran et est relié à une imprimante réseau.\\
\begin{enumerate}
\item Ce constructeur automobile intègre à ses véhicules des systèmes embarqués, comme par exemple un système de guidage par satellites (GPS), un système de freinage antiblocage (ABS) ... Ces dispositifs utilisent des systèmes sur puces (SoC : System on a Chip).\\
Citer deux avantages à utiliser ces systèmes sur puces plutôt qu’une architecture classique d’ordinateur.
\item Un ingénieur travaille sur son ordinateur et utilise les quatre applications citées au début de l’énoncé. Pendant l’exécution de ces applications, des processus mobilisent des données et sont en attente d’autres données mobilisées par d’autres processus.\\
On donne ci-dessous un tableau indiquant à un instant précis l’état des processus en cours d’exécution et dans lequel D1, D2, D3, D4 et D5 sont des données.\\
La lettre M signifie que la donnée est mobilisée par l’application ; la lettre A signifie que l’application est en attente de cette donnée.\\
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l||*{5}{c|}}
\hline
&D1&D2&D3&D4&D5
\tabularnewline\hline
Traitement de texte&M&A&--&--&--
\tabularnewline\hline
Tableur&A&--&--&--&M
\tabularnewline\hline
SGBD&--&M&A&A&--
\tabularnewline\hline
CAO&--&--&A&M&A
\tabularnewline\hline
\multicolumn{6}{c}{}
\end{tabular}\\
Exemple de lecture : le logiciel de traitement de texte mobilise (M) la donnée D1 et est en attente (A) de la donnée D2.\\
\end{center}
Montrer que les applications s’attendent mutuellement. Comment s’appelle cette situation ?
\item Ce constructeur automobile possède six sites de production qui échangent des documents entre eux. Les sites de production sont reliés entre eux par six routeurs A , B , C, D, E et F dont les tables de routage obtenus avec le protocole RIP sont données dans le tableau ci-dessous :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c||c|c||c|c||c|c||c|c||c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c||}{Routeur A}&\multicolumn{2}{c||}{Routeur B}&\multicolumn{2}{c||}{Routeur C}&\multicolumn{2}{c||}{Routeur D}&\multicolumn{2}{c||}{Routeur E}&\multicolumn{2}{c|}{Routeur F}
\tabularnewline\hline
Dest&Pass&Dest&Pass&Dest&Pass&Dest&Pass&Dest&Pass&Dest&Pass
\tabularnewline\hline
B&B&A&A&A&A&A&C&A&B&A&D
\tabularnewline\hline
C&C&C&C&B&B&B&C&B&B&B&E
\tabularnewline\hline
D&C&D&C&D&D&C&C&C&B&C&D
\tabularnewline\hline
E&B&E&E&E&B&E&E&D&D&D&D
\tabularnewline\hline
F&B&F&E&F&D&F&F&F&F&E&E
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
Déterminer à l’aide de ces tables le chemin emprunté par un paquet de données envoyé du routeur A vers le routeur F.
\item On veut représenter schématiquement le réseau de routeurs à partir des tables de routage. Recopier sur la copie le schéma ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{R}=[circle,draw, minimum width=0.75cm]
\node[R] (A) at (0,0) {A};
\node[R] (B) at (2.5,0.75) {B};
\node[R] (C) at (2,-1.25) {C};
\node[R] (D) at (4.5,-0.25) {D};
\node[R] (E) at (6.75,-0.25) {E};
\node[R] (F) at (5.25,-1.5) {F};
\end{tikzpicture}
\end{center}
En s’appuyant sur les tables de routage, tracer les liaisons entre les routeurs.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Tableaux et programmation  - 4 points}{\ \\
On rappelle que \texttt{len} est une fonction qui prend un tableau en paramètre et renvoie sa longueur, c’est-à-dire le nombre d’éléments présents dans le tableau.
\itemizes{\item[]\texttt{Exemple : len([12, 54, 34, 57]) vaut 4.}\\}
Le but de cet exercice est de programmer différentes réductions pour un site de vente de vêtements en ligne.\\
On rappelle que si le prix d’un article avant réduction est de $x$ euros,
\itemizes{\item son prix vaut $\np{0, 5}x$ si on lui applique une réduction de $50\%$,
\item son prix vaut $\np{0, 6}x$ si on lui applique une réduction de $40\%$,
\item son prix vaut $\np{0, 7}x$ si on lui applique une réduction de $30\%$,
\item son prix vaut $\np{0, 8}x$ si on lui applique une réduction de $20\%$,
\item son prix vaut $\np{0, 9}x$ si on lui applique une réduction de $10\%$.\\}
Dans le système informatique du site de vente, l’ensemble des articles qu’un client veut acheter, appelé \texttt{panier}, est modélisé par un tableau de flottants. Par exemple, si un client veut acheter un pantalon à $\np{30,50}$ euros, un tee-shirt à $15$ euros, une paire de chaussettes à $6$ euros, une jupe à $20$ euros, une paire de collants à $5$ euros, une robe à $35$ euros et un short à $\np{10,50}$ euros, le système informatique aura le tableau suivant :
\texttt{tab = [30.5, 15.0, 6.0, 20.0, 5.0, 35.0, 10.5]}.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire une fonction \texttt{Python} \texttt{total\_hors\_reduction} ayant pour argument le tableau des prix des articles du panier d’un client et renvoyant le total des prix de ces articles.
\item Le site de vente propose la promotion suivante comme offre de bienvenue : $20\%$ de réduction sur le premier article de la liste, $30\%$ de réduction sur le deuxième article de la liste (s’il y a au moins deux articles) et aucune réduction sur le reste des articles (s’il y en a).\\
Recopier sur la copie et compléter la fonction \texttt{Python} \texttt{offre\_bienvenue} prenant en paramètre le tableau \texttt{tab} des prix des articles du panier d’un client et renvoyant le total à payer lorsqu’on leur applique l’offre de bienvenue.
\CodeInfoNum{Python}{Exo31b.py}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
Pour toute la suite de l’exercice, on pourra utiliser la fonction \texttt{total\_hors\_reduction} même si la question 1 n’a pas été traitée.
\begin{enumerate}[resume]
\item Lors de la période des soldes, le site de vente propose les réductions suivantes :
\itemizes{\item si le panier contient cinq articles ou plus, une réduction globale de $50\%$,
\item si le panier contient quatre articles, une réduction globale de $40\%$,
\item si le panier contient trois articles, une réduction globale de $30\%$,
\item si le panier contient deux articles, une réduction globale de $20\%$,
\item si le panier contient un article, une réduction globale de $10\%$.}
Proposer une fonction \texttt{Python} \texttt{prix\_solde} ayant pour argument le tableau \texttt{tab} des prix des articles du panier d’un client et renvoyant le total des prix de ces articles lorsqu’on leur applique la réduction des soldes.
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire une fonction \texttt{minimum }qui prend en paramètre un tableau \texttt{tab} de nombres et renvoie la valeur minimum présente dans le tableau. On supposera ici que \texttt{tab} n'est pas vide.
\item Pour ses bons clients, le site de vente propose une offre promotionnelle, à partir de deux articles achetés, l’article le moins cher des articles commandés est offert.\\
Ecrire une fonction \texttt{Python} \texttt{offre\_bon\_client} ayant pour paramètre le tableau des prix des articles du panier d’un client et renvoyant le total à payer lorsqu’on leur applique l’offre bon client.
\end{enumerate}
\item Afin de diminuer le stock de ses articles dans ses entrepôts, l’entreprise imagine faire l’offre suivante à ses clients : en suivant l’ordre des articles dans le panier du client, elle considère les trois premiers articles et offre le moins cher, puis les trois suivants et offre le moins cher et ainsi de suite jusqu’à ce qu’il reste au plus deux articles qui n’ont alors droit à aucune réduction.\\
Exemple : si le panier du client contient un pantalon à $\np{30,50}$ euros, un tee-shirt à $15$ euros, une paire de chaussettes à $6$ euros, une jupe à $20$ euros, une paire de collants à $5$ euros, une robe à $35$ euros et un short à $\np{10,50}$ euros, ce panier est représenté par le tableau suivant :
\begin{center}\texttt{tab = [30.5, 15.0, 6.0, 20.0, 5.0, 35.0, 10.5]}\end{center}
Pour le premier groupe (le pantalon à $\np{30,50}$ euros, le tee-shirt à $15$ euros, la paire de chaussettes à $6$ euros), l’article le moins cher, la paire de chaussettes à $6$ euros, est offert. Pour le second groupe (la jupe à $20$ euros, la paire de collants à $5$ euros, la robe à $3$5 euros), la paire de collants
à $5$ euros est offerte. Donc le total après promotion de déstockage est $111$ euros.``
On constate que le prix après promotion de déstockage dépend de l’ordre dans lequel se présentent les articles dans le panier.
\begin{enumerate}
\item Proposer un panier contenant les mêmes articles que ceux de l’exemple mais ayant un prix après promotion de déstockage différent de $111$ euros.
\item Proposer un panier contenant les mêmes articles mais ayant le prix après promotion de déstockage le plus bas possible.
\item Une fois ses articles choisis, quel algorithme le client peut-il utiliser pour modifier son panier afin de s’assurer qu’il obtiendra le prix après promotion de déstockage le plus bas possible ? On ne demande pas d’écrire cet algorithme.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires - 4 points}{\ \\La fédération de badminton souhaite gérer ses compétitions à l’aide d’un logiciel.\\
Pour ce faire, une structure \textbf{arbre de compétition} a été définie récursivement de la façon suivante : un arbre de compétition est soit l’arbre vide, noté $\emptyset$, soit un triplet composé d’une chaîne de caractères
appelée valeur, d’un arbre de compétition appelé sous-arbre gauche et d’un arbre de compétition appelé sous-arbre droit.\\
On représente graphiquement un arbre de compétition de la façon suivante :
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[rectangle,minimum width=1.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}
child{node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Joris\dquote }}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		}
	}
child{node[n]{\texttt{\dquote Carine\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Carine\dquote }}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Abdou\dquote }}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		child{node[n]{$\emptyset$}}
		}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Pour alléger la représentation d’un arbre de compétition, on ne notera pas les arbres vides, l’arbre précédent sera donc représenté par l’arbre \texttt{A} suivant :
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[rectangle,minimum width=1.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}
child{node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Joris\dquote }}		}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}}
	}
child{node[n]{\texttt{\dquote Carine\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Carine\dquote }}}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Abdou\dquote }}}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
Cet arbre se lit de la façon suivante :
\itemizes{\item 4 participants se sont affrontés : Joris, Kamel, Carine et Abdou. Leur noms apparaissent en bas de l’arbre, ce sont les valeurs de feuilles de l’arbre.
\item Au premier tour, Kamel a battu Joris et Carine a battu Abdou.
\item En finale, Kamel a battu Carine, il est donc le vainqueur de la compétition.}
Pour s’assurer que chaque finaliste ait joué le même nombre de matchs, un arbre de compétition a toutes ces feuilles à la même hauteur.\\\\
Les quatre fonctions suivantes pourront être utilisées :
\itemizes{\item La fonction \texttt{racine} qui prend en paramètre un arbre de compétition \texttt{arb} et renvoie la valeur de la racine.\\
Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, \texttt{racine(A)} vaut \texttt{\dquote Kamel\dquote}.
\item La fonction \texttt{gauche} qui prend en paramètre un arbre de compétition \texttt{arb} et renvoie son sous-arbre gauche.\\
Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, \texttt{gauche(A)} vaut l’arbre représenté graphiquement ci-après :}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[rectangle,minimum width=1.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Joris\dquote }}		}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Kamel\dquote }}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\itemizes{\item La fonction \texttt{droit} qui prend en argument un arbre de compétition \texttt{arb} et renvoie son sous-arbre droit.\\
Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, \texttt{droit(A)} vaut l’arbre représenté graphiquement ci-dessous :}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[rectangle,minimum width=1.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[n]{\texttt{\dquote Carine\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Carine\dquote }}}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Abdou\dquote }}}
	;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\itemizes{\item La fonction \texttt{est\_vide} qui prend en argument un arbre de compétition et renvoie \texttt{True} si l’arbre est vide et \texttt{False} sinon.\\
Exemple : en reprenant l’exemple d’arbre de compétition présenté ci-dessus, \texttt{est\_vide(A)} vaut \texttt{False}.\\}
Pour toutes les questions de l’exercice, on suppose que tous les joueurs d’une même compétition ont un prénom différent.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On considère l’arbre de compétition \texttt{B} suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[rectangle,minimum width=1.5cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[n]{\texttt{\dquote Lea\dquote }}
child{node[n]{\texttt{\dquote Lea\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Lea\dquote }}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Marc\dquote }}}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Lea\dquote }}}
		}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Theo\dquote }}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Claire\dquote }}}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Theo\dquote }}}
		}
	}
child{node[n]{\texttt{\dquote Louis\dquote }}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Louis\dquote }}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Marie\dquote }}}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Louis\dquote }}}
		}
	child{node[n]{\texttt{\dquote Anne\dquote }}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Anne\dquote }}}
		child{node[n]{\texttt{\dquote Kevin\dquote }}}
		}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[] Indiquer la racine de cet arbre puis donner l’ensemble des valeurs des feuilles de cet arbre.
\item[(b)] Proposer une fonction \texttt{Python} \texttt{vainqueur} prenant pour argument un arbre de compétition \texttt{arb} ayant au moins un joueur. Cette fonction doit renvoyer la chaîne de caractères constituée du nom du vainqueur du tournoi.\\
Exemple : \texttt{vainqueur(B)} vaut \texttt{\dquote Lea\dquote}.
\item[(c)] Proposer une fonction \texttt{Python} \texttt{finale} prenant pour argument un arbre de compétition \texttt{arb} ayant au moins deux joueurs. Cette fonction doit renvoyer le tableau des deux chaînes de caractères qui sont les deux compétiteurs finalistes.\\
Exemple : \texttt{finale(B)} vaut \texttt{[\dquote Lea\dquote, \dquote Louis\dquote]}.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Proposer une fonction \texttt{Python} \texttt{occurrences} ayant pour paramètre un arbre de compétition \texttt{arb} et le nom d’un joueur \texttt{nom} et qui renvoie le nombre d’occurrences (d’apparitions) du joueur \texttt{nom} dans l’arbre de compétition \texttt{arb}.\\
Exemple : \texttt{occurences(B, \dquote Anne\dquote)} vaut \texttt{2}.
\item Proposer une fonction \texttt{Python} \texttt{a\_gagne} prenant pour paramètres un arbre de compétition \texttt{arb} et le nom d’un joueur \texttt{nom} et qui renvoie le booléen \texttt{True} si le joueur \texttt{nom} a gagné au moins un match dans la compétition représenté par l’arbre de compétition \texttt{arb}.\\
Exemple : \texttt{a\_gagne(B,\dquote Louis\dquote)} vaut \texttt{True}.
\end{enumerate}
\item On souhaite programmer une fonction \texttt{Python} \texttt{nombre\_matchs} qui prend pour arguments un arbre de compétition \texttt{arb} et le nom d’un joueur \texttt{nom} et qui renvoie le nombre de matchs joués par le joueur \texttt{nom} dans la compétition représentée par l’arbre de compétition \texttt{arb}.\\
Exemple : \texttt{nombre\_matchs(B, \dquote Lea\dquote)} doit valoir \texttt{3} et \texttt{nombre\_matchs(B, \dquote Marc\dquote)} doit valoir \texttt{1}.
\begin{enumerate}
\item On donne l'implémentation suivante pour la fonction \texttt{nombre\_matchs}. Expliquer pourquoi cette fonction ne renvoie pas toujours la valeur attendue. On pourra pour cela identifier le n\oe ud de l’arbre qui provoque une erreur.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43a.py}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Proposer une correction pour la fonction \texttt{nombre\_matchs}. On supposera que l'arbre \texttt{arb} n'est pas vide.
\item[(c)] Recopier et compléter la fonction \texttt{liste\_joueurs} qui prend pour argument un arbre de compétition \texttt{arb} et qui renvoie un tableau contenant les participants au tournoi, chaque nom ne devant figurer qu’une seule fois dans le tableau.\\
L’opération \texttt{+} à la ligne \texttt{8} permet de concaténer deux tableaux.\\
Exemple : Si \texttt{L1 = [4, 6, 2]} et \texttt{L2 = [3, 5, 1]}, l’instruction \texttt{L1 + L2} va renvoyer le tableau \texttt{[4, 6, 2, 3, 5, 1]}
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43c.py}}

\newpage

\Exo{Pile, file et programmation - 4 points}{\ \\
Les interfaces des structures de données abstraites \texttt{Pile} et \texttt{File} sont proposées ci-dessous.\\
On utilisera uniquement les fonctions ci-dessous :\\
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{14cm}|}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Structure de données abstraite : \texttt{Pile}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Utilise :} Elément, Booléen
\tabularnewline\hline
\textbf{Opérations :}
\itemizeb{\item \texttt{creer\_pile\_vide} : $\emptyset$ $\rightarrow$ \texttt{Pile}\newline
\hspace{0.5cm}\texttt{creer\_pile\_vide()} renvoie une pile vide
\item\texttt{est\_vide} : \texttt{Pile} $\rightarrow$ Booléen\newline
\indent\texttt{est\_vide(pile)} renvoie \texttt{True} si \texttt{pile} est vide, \texttt{False} sinon
\item\texttt{empiler} : \texttt{Pile, Elément} $\rightarrow\emptyset$\newline
\indent\texttt{empiler(pile, element)} ajoute \texttt{element} à la pile \texttt{pile}
\item\texttt{depiler} : \texttt{Pile} $\rightarrow$ Elément\newline
\indent\texttt{depiler(pile)} renvoie l’élément au sommet de la pile \texttt{pile} en le retirant de la pile}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\\ \\
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|p{14cm}|}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Structure de données abstraite : \texttt{File}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Utilise :} Elément, Booléen
\tabularnewline\hline
\textbf{Opérations :}
\itemizeb{\item \texttt{creer\_file\_vide} : $\emptyset$ $\rightarrow$ \texttt{File}\newline
\hspace{0.5cm}\texttt{creer\_file\_vide()} renvoie une file vide
\item\texttt{est\_vide} : \texttt{File} $\rightarrow$ Booléen\newline
\indent\texttt{est\_vide(file)} renvoie \texttt{True} si \texttt{file} est vide, \texttt{False} sinon
\item\texttt{enfiler} : \texttt{File, Elément} $\rightarrow\emptyset$\newline
\indent\texttt{enfiler(file, element)} ajoute \texttt{element} à la file \texttt{file}
\item\texttt{defiler} : \texttt{File} $\rightarrow$ Elément\newline
\indent\texttt{defiler(file)} renvoie l’élément au sommet de la file \texttt{file} en le retirant de la file}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On considère la file \texttt{F} suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
enfilement $\longrightarrow$ \renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{c}
\hline
\texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}vert\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular} $\longrightarrow$ défilement
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Quel sera le contenu de la pile \texttt{P} et de la file \texttt{F} après l’exécution du programme \texttt{Python} suivant ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo51a.py}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Créer une fonction \texttt{taille\_file} qui prend en paramètre une file \texttt{F} et qui renvoie le nombre d’éléments qu’elle contient. Après appel de cette fonction la file \texttt{F} doit avoir retrouvé son état d’origine.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo51b.py}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une fonction \texttt{former\_pile} qui prend en paramètre une file \texttt{F} et qui renvoie une pile \texttt{P} contenant les mêmes éléments que la file. Le premier élément sorti de la file devra se trouver au sommet de la pile ; le deuxième élément sorti de la file devra se trouver juste en-dessous du sommet, etc.\\
Exemple : si \texttt{F = }\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{c}
\hline
\texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}vert\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}\ \texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular} alors \texttt{former\_pile(F)} va renvoyer la pile \texttt{P} ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\texttt{P = }\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|}
\texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}
\tabularnewline
\texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}
\tabularnewline
\texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}
\tabularnewline
\texttt{\dquote}vert\texttt{\dquote}
\tabularnewline
\texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une fonction \texttt{nb\_elements} qui prend en paramètres une file \texttt{F} et un élément \texttt{elt} et qui renvoie le nombre de fois où \texttt{elt} est présent dans la file \texttt{F}. Après appel de cette fonction la file \texttt{F} doit avoir retrouvé son état d’origine.
\item Ecrire une fonction \texttt{verifier\_contenu} qui prend en paramètres une file \texttt{F} et trois entiers : \texttt{nb\_rouge}, \texttt{nb\_vert} et \texttt{nb\_jaune}.\\
Cette fonction renvoie le booléen \texttt{True} si \texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote} apparaît au plus \texttt{nb\_rouge} fois dans la file \texttt{F}, \texttt{\dquote}vert\texttt{\dquote} apparaît au plus \texttt{nb\_vert} fois dans la file \texttt{F} et \texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote} apparaît au plus \texttt{nb\_jaune} fois dans la file \texttt{F}. Elle renvoie \texttt{False} sinon. On pourra utiliser les fonctions précédentes.
\end{enumerate}}


\end{document}